<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Instituto Benefi</title>
    <description>Sites que geram fidelidade, pessoas que querem ajudar sua organização.
</description>
    <link>http://institutobenefi.com/</link>
    <atom:link href="http://institutobenefi.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 12:41:15 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Apr 2017 12:41:15 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Um garçom ganha mais que um designer</title>
        <description>&lt;p&gt;Ser designer é difícil. Eu ia dar um pause do design por um ano. Não consegui. Quer dizer. Não me deixaram. Apareceram clientes querendo mais coisas. Eu precisava do dinheiro. Os clientes eram legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não foi dessa vez…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trabalhar como garçom noturno paga mais que trabalhar como designer. Ao menos aqui onde moro. Então lá fui eu: designer durante o dia, garçom durante a noite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim das contas, trabalhar como garçom me ajudou a entender o valor do design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O nosso serviço é caro e tem um impacto profundo no negócio dos nossos clientes. A gente precisa abraçar esse valor e utilizar isso como argumento de venda pros nossos prospects. (Não só porque é bom pra nós — que ganhamos dinheiro vendendo nosso serviço — mas tamém porque é bom pra eles, pois é um investimento que traz grande resultado.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A valorização do design começa com designers e não o contrário. (Frase pra postar no twitter, hein! É só clicar aqui.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O design tem valor. Se a gente não acredita no valor do design, não dá pra reclamar que nossos clientes não acreditam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejo muito designer reclamando de clientes. Mas o fato é que a gente é que escolhe nossos clientes. Se a gente só tem cliente ruim é porque estamos buscando os clientes errados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja cobrando muito pouco, seja nunca buscando clientes melhores, seja deixando as coisas acontecerem, seja simplesmente nunca pensando nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não fazer nada é uma escolha. A consequência dessa escolha é bem ruim pra nós e muito lucrativo pros nossos clientes que tem um serviço de excelência por um custo baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim, a escolha é e as consequência são nossas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas assim, a gente precisa de dinheiro. Não dá pra jogar tudo fora e começar do zero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade dá. Nem sempre a gente precisa começar do zero. Dá pra fazer essa mudança aos poucos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só que essa mudança (como qualquer mudança) exige sacrifício. Exige diminuir o padrão de consumo, dormir menos, ser garçom, plantar agora (pegar na enchada, se sujar, suar, jogar esterco — deu pra entender, né?) pra colher depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É difícil, cansativo, as vezes humilhante. Mas possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, vou reconstruir minha marca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O processo todo vai ser documentado e publicado lá no site do Instituto Benefi (que vai ser todo remodelado — um novo layout, um novo logotipo e uma nova posição de marca).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia é que esse processo seja útil pra outros designers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos precisamos de uma marca (marca num sentido maior, mais que um logotipo ou uma identidade visual). Mas criar isso é bem complicado — principalmente se o cliente somos nós mesmos. Espero que, ao registrar esse processo, outros designers consigam seguir ou adaptar a minha metodologia pro seu próprio negócio.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho uma lista de email. Se você gostou desse conteúdo, é só deixar seu nome e email aqui em baixo que mando todo o conteúdo pro seu email.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://institutobenefi.com/posts/um-gar%C3%A7om-ganha-mais-que-um-designer</link>
        <guid isPermaLink="true">http://institutobenefi.com/posts/um-gar%C3%A7om-ganha-mais-que-um-designer</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pentagram também sofre: as dúvidas sobre o logotipo da Hillary</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/hillary.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;responsive-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é sempre que a gente tem acesso ao backstage de uma campanha política.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muito menos ao backstage de decisões de design da campanha política da presidência dos Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graças ao trabalho do Sr. Assange, &lt;a href=&quot;https://wikileaks.org/podesta-emails/&quot;&gt;a WikiLeaks vazou uma série de emails&lt;/a&gt; que mostram alguns detalhes da campanha a presidência que normalmente não vai a público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://wikileaks.org/podesta-emails/emailid/5645&quot;&gt;Um dos vazamentos inclui uma discussão&lt;/a&gt; entre Wendy Clark — consultora de marketing na campanha presidencial, e Joel Benson — diretor de estratégia de Hillary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joel Benson:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não acho justo comparar as coisas repetidamente a marca do Obama mas acho que o processo (…) poderiam ser vistos de novo. O “O” linkava à uma identidade que não era só positiva e sugestiva, mas também refletia quem Obama era e o que ele representava. Existia uma sol, um caminho ou uma estrada a qual sugeria movimento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A FastCoDesign sugere que esses emails foram trocados antes de existir a flecha no “H” de Hillary.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benson continua:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Isso não é uma critica ao Michael (Bierut) ou a Pentagram que são ótimos no mundo corporativo. Mas eu acho que estamos procurando por algo na marca que apresente a disciplina corporativa enquanto cria um verdadeiro potencial dinâmico que queremos em uma marca política.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O interessante dessa troca de textos está  no alinhamento de expectativas que Wendy Clark faz quando explica o papel do logotipo em uma marca:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Para ser clara, um logotipo pode comunicar e atribuir qualidades, mas não é capaz de ser um substituto para a mensagem da campanha até que sejam incessantemente conectados e entregues, repetidos de forma consistente. É depois disso que marcas assumem um significado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Como Michael usou anteriormente, ninguém iria olhar para um logotipo do vermelho da Target e pensar: design para todos — fashion mas acessível para a minha casa e família — espere mais, pague menos. Mas seus produtos implacáveis, contemporâneos, &lt;em&gt;fashion-forward&lt;/em&gt; e mensagens alinhadas deu ao logotipo esse significado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Da mesma forma, a Apple, a marca mais valiosa do mundo, lançou a marca da maçã do arco-íris em 1976. Ela simplesmente lacrou para a criatividade, &lt;em&gt;Think Different&lt;/em&gt;. O uso repetido e consistente da marca, juntamente com algumas das peças de publicidade mais criativas do mundo atribuiu ao logotipo da maçã mordida esse significado, mas ninguém olharia para essa marca sozinha e diria que significa que a Apple é líder em design centrado no ser humano, dispositivos electrônicos com uma visão para o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fica a dica: da próxima vez que algué falar que seu logotipo é muito simples, explique que eles só estão vendo a ponta do iceberg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fontes da &lt;a href=&quot;https://www.fastcodesign.com/3064661/what-the-wikileaks-emails-reveal-about-branding-hillary&quot;&gt;FastCoDesign&lt;/a&gt; e do &lt;a href=&quot;https://www.subtraction.com/2016/10/19/lessons-from-branding-the-clinton-campaign/&quot;&gt;Subtraction.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://graffica.info/hillary-clinton-y-logo-de-la-polemica/&quot;&gt;Fonte da imagem: Grafica.info&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho uma lista de email. Se você gostou desse conteúdo, é só deixar seu nome e email aqui em baixo.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 00:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://institutobenefi.com/posts/defendendo-pentagram</link>
        <guid isPermaLink="true">http://institutobenefi.com/posts/defendendo-pentagram</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Esse design focado em portfolios é um problema…</title>
        <description>&lt;p&gt;Esse texto precisava ser mais longo do que meu tempo permite escrever. Um texto raso que não chega nem a mil palavras não dá conta dessa problemática. Mas é que tenho agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se, e somente se, design é algo meramente visual, nós precisamos de mais portfolio. Focar em portfolios é um problema, na verdade. Se design é mais do que o visual e o estético, portfolio não mostra nada. Quer dizer, mostra que o cara sabe de algum software, consegue fazer uma logo ou um revista, mas não mostra que o candidato em questão sabe design. (E não estou falando de grids, de formas de construções visuais, ou outros malabarismos visuais que enchem Behance a fora. Estou falando de design que faz a diferença, que soluciona problemas.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/design-focado-portfolios/img.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;responsive-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gente gosta da Apple. Usa ela como discurso de venda pra convencer nossos clientes a investir em design. Fala pra nossos clientes que eles podem ser como Steve Jobs, basta transformar sua empresa em uma empresa centrada em design. Mas na prática não é isso que acontece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece é uma behancenização ou dribblezação do design. Um design focado em imagem, em produtos visuais que são só bonitos, mas que não necessariamente resolvem problema nenhum, nem ajuda as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade só cria coisas inúteis. Saber html ou Indesign é detalhe. Desenhar um logotipo é só uma peça do quebra cabeça. Entender de cor, composição e harmonia é básico. Elementar e esperado na verdade. Criar coisas meramente bonitas é jogar o que sabemos de design no lixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E é nisso que um portfolio é centrado: em estética, beleza. Não em soluções ou em construção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A gente gosta de defender que o designer deve ter um papel mais relevante nas empresas. Que o designer tem que estar na diretoria das empresas e não no departamento de marketing ou de publicidade. Que design pode ajudar a vender mais porque ele se preocupa com o cliente, com a pessoa, com o ser humano (apesar de que, &lt;a href=&quot;https://ideiasricardomartins.wordpress.com/2015/09/12/resultados/&quot;&gt;como defende o Ricardo Martins&lt;/a&gt;, design é mais sobre construção do que mero vender mais) mas fica criando coisas brilhantes que insultam a inteligência das pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Designers, escritórios e agências se apresentam aos clientes como os portugueses que chegaram no Brasil: mostrando um espelho pra encantar os índios. No meio do processo tentam enfiar um pouco de design de verdade enquanto o cliente não está vendo porque acham que o cliente não está preparado pra isso ou não quer pagar por isso (talvez a gente foque no cliente errado, mesmo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma empresa que usa somente portfolios pra escolher seus funcionários não seleciona designers, seleciona técnicos: gente que aperta parafuso com um pouco mais de inteligência que o apertador de parafuso comum. É um produto, tem demanda, tem clientela, mas não é design. Ou melhor, é uma fração bem pequena do design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o design foi feito para além daquilo que está na sua frente,além do visual e do estético — um design que traz soluções reais e relevantes para problemas de verdade —, não é um portfolio que vai mostrar isso pras pessoas. Não é uma conta no behance que o novo designer precisa. É um discurso, uma narrativa (que pode ser traduzida visualmente), mas que precisa ir além do visual, além do papel ou da tela e solucionar problemas reais. É uma filosofia que precisa encantar clientes, engajar usuários e se conectar com as pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, por favor amigo, não me venha com a desculpa do mercado. O mercado precisa disso. Taí a Apple, AirBnb, Netflix, Twitter, Google (e a lista vai longe) trabalhando em design e obtendo resultados porque construiram plataformas relevantes para as pessoas que precisam dos serviços deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Design é mais que criar produtos visuais. É muito mais que um portfolio dá conta de mostrar. Design é uma forma de pensar que busca soluções centrados na pessoa, no ser humano a quem o design serve. E pra mostrar isso a gente precisa ir muito além de portfolios e currículos.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;algumas-reaes-relevantes&quot;&gt;Algumas reações relevantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@erickmazer&quot;&gt;Erick Mazer Yamashita&lt;/a&gt; chama atenção para foco em produtos ou foco no cliente: Design é visto mais estrategicamente dentro de companhias que criam produtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@felipeguimares&quot;&gt;Felipe Guimarães:&lt;/a&gt; Falta a consciência de que para se ter resultados consideráveis e fazer a diferença na vida das pessoas é preciso investimento e trabalho constante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ftofani?fref=ufi&quot;&gt;Felipe Tofani&lt;/a&gt; dá a letra: Se você vê um problema nisso, faça diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/felipe.ffmm?fref=ufi&quot;&gt;Felipe Medeiros&lt;/a&gt; aponta que portfolio é sintoma e não causa: Acho que o problema não são os portfolios em si, e sim como são utilizados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/gabriel.saccol?fref=ufi&quot;&gt;Gabriel Saccol:&lt;/a&gt; (…) mas se tu for pensar o cliente sempre vai pelo visual, (…) quantos param pra ler toda a descrição do projeto? Eu sou um que gosto de ver as etapas do projeto (…), o cliente sempre vai querer ver o resultado final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/noyukihara?fref=ufi&quot;&gt;André Tokunaga:&lt;/a&gt; (…)há uma dribbblização enorme que apenas empobrece (…) toda a potência de geração de mudanças que um Designer representa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/willzithu?fref=ufi&quot;&gt;Will Fernandes:&lt;/a&gt; [O cliente] não é burro por não querer ler o seu projeto, os conceitos e blá blá blá (…). Se [o designer] não souber da importância disso, estamos vendendo design de forma totalmente equivocada. ¶ Muitas vezes dizemos que o design vai mudar o mundo, mas se for pra continuar só na estética sem mudarmos nossa própria postura e discurso, creio que não vá sair disso e nós nos manteremos apenas no patamar artístico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/bhpadilha?fref=ufi&quot;&gt;Bruno Padilha&lt;/a&gt; me critica com razão: Esse dualismo está um pouco extremo…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/santiagowillian?fref=ufi&quot;&gt;Willian Santiago&lt;/a&gt; é mais pessimista que eu: (…) percebo que o design caminha pra um lado mais informal, e bem menos didático. Tem muito conceito que já está se perdendo/transformando, por exemplo: “ o azul clarinho é uma cor que acalma”. Tem muita defesa de projeto com esses conceitos bobos que eu acho que não agregam em nada. E na nossa área, quase sempre o “visual” sempre vai prevalecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/viniiciusvieira?fref=ufi&quot;&gt;Vinícius Vieira:&lt;/a&gt; Quando estou elaborando um trabalho para meu portfolio ou para o Behance, meu principal objetivo sempre é ~e sempre será~ mostrar o processo. O caminho que trilhei para chegar em determinada solução é a prioridade. Mostrando o processo, eu espero que as pessoas entendam como eu penso enquanto designer, enquanto pessoa e enquanto profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/dgusmaosilveira?fref=ufi&quot;&gt;Danilo Gusmão Silveira:&lt;/a&gt; (…) O problema vem bem antes disso. É do estudante que sonha somente com a peça linda no seu portfólio e esquece que existe um trabalho para se fazer, (…) um problema de design para solucionar. O real problema é o designer pensar somente em como o projeto vai ficar bonito na capa do Behance ou como seu portfólio vai ficar com a bandeira do cliente nele. Como ele só tem essa preocupação o seu principal foco é o visual, é onde ele dedica o seu esforço e esquece outras etapas de estudo (…) ¶ Claro que precisamos nos preocupar com o nosso portfólio, mas isso é o resultado de um bom trabalho de design que você fez pensado para cada cliente.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@gustavonering/esse-design-focado-em-portfolios-%C3%A9-um-problema-66ed791a31f1#.yup9r6kth&quot;&gt;Esse texto foi originalmente postado&lt;/a&gt; na &lt;a href=&quot;https://medium.com/@gustavonering&quot;&gt;minha conta do Medium&lt;/a&gt; em 2015. Os comentários vem de lá de alguns grupos de Facebook.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://institutobenefi.com/posts/design-focado-portfolio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://institutobenefi.com/posts/design-focado-portfolio/</guid>
        
        
        <category>portfolio</category>
        
        <category>designers</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O ícone do Instagram tem um problema. E não é o gradiente</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;h2 id=&quot;o-redesign-do-cone-do-instagram--sintomtico-quantos-redesigns-so-realmente-necessrios&quot;&gt;&lt;em&gt;O redesign do ícone do Instagram é sintomático. Quantos redesigns são realmente necessários?&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/redesign-insta/img1.jpg&quot; alt=&quot;Mulher tirando foto&quot; class=&quot;responsive-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;designers-so-meio-conservadores&quot;&gt;Designers são meio conservadores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O chororô que acompanha qualquer “rebranding” é previsível, porém preocupante (já digo porquê).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www.underconsideration.com/brandnew/archives/new_icon_for_instagram_done_in_house.php#.VzeV2NcVLRQ&quot;&gt;review da Under Consideration&lt;/a&gt; sobre o novo ícone logo afirmava a tendência dos comentários sobre o novo ícone:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;A chuva de merda que vai tomar conta da internet hoje vai ser épica.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E as reações demonstram que boa parte dos designers não estão entendendo o business do negócio.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;uma-questo-de-timing&quot;&gt;Uma questão de timing&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Vamos lá. Não existe bem um porquê dessa mudança. E esse erro é maior que qualquer gradiente que fure sua retina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Instagram pode fazer o que quiser. O negócio não é meu. Mas eu acho que o momento de mudança deveria ser outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A justificativa oficial da mudança é que o Instagram cresceu. A comunidade hoje é outra. De acorto com eles mesmos, o ícone esqueumórfico não representa mais o Instagram. Por consequência, sentiram a necessidade de criar algo que sinalizasse isso. Daí surge o polêmico ícone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/redesign-insta/img2.jpg&quot; alt=&quot;Novo ícone do Instagram&quot; class=&quot;responsive-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, a maior mudança que o Instagram fez aconteceu quando eles apresentaram o Sponsored Posts, ou seja, quando adicionaram posts pagos na nossa timeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei você, mas como usuário, acredito que a inserção de propaganda é uma mudança muito maior e significativa na experiência do Instagram do que o aumento da comunidade ou a mudança de interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ali, houve uma mudança no business e nas postagens que aparecem pra usuário. Essa mudança interessa muita gente que quer anunciar seus produtos e serviços internet a fora. Essa mudança traz grana pro Instagram. Essa mudança interfere diretamente naquilo que eu vejo no Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da mudança de modelo de negócio, existe uma mudança de conteúdo. E o conteúdo criado pela comunidade do Instagram é o que a comunidade quer. Ninguém nunca pede por propaganda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;porque-mudar-um-cone&quot;&gt;Porque mudar um ícone?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tá aqui o que me preocupa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, como designer, é sempre legal ganhar dinheiro pra desenhar um um logotipo ou ícone novo. Eu, particularmente, tenho muito prazer em desenhar esse tipo de coisa. Mas, sei lá, eu acredito em relevância e tal. Pra mim o logotipo tem que ter uma razão de existir. E também uma razão pra mudar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em um aplicativo, um ícone representa a marca dentro do celular do usuário. É o ícone que conecta o usuário com o mundo que o produto proporciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudar um ícone só faz sentido, se houve uma mudança na marca: pode ser um reposicionamento, uma mudança de valores ou algo no modelo de negócio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não se muda algo que representa a marca tão fortemente por devaneio ou por capricho. Precisa existir um motivo. Um bom motivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma mudança de interface não me parece um momento que exija um novo ícone. Por mais que a interface possa mudar a experiência do usuário, o Instagram, dessa vez, só deu uma limpada na sua interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/redesign-insta/img3.jpg&quot; alt=&quot;Nova interface do Instagram&quot; class=&quot;responsive-img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O crescimento e amadurecimento da marca até pode parecer um bom momento, mas como você mede isso? Uma interface já não consegue dizer isso? Eu acredito que sim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já a apresentação do Sponsored Posts é uma mudança meio tensa. Muita gente não gosta de propaganda. Quem usa o Instagram está acostumado a ver somente as fotos de quem segue. Não tinha ninguém vendendo nada pra mim a não ser que eu decidisse seguir alguém que vendia algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naquele momento, um ícone novo viria como um manifesto da marca do porquê agora tem propaganda. O ícone novo poderia dizer que apesar da mudança na estrutura do negócio o usuário continua sendo o centro, sua experiência é mais importante que a propaganda. O novo ícone sinalizaria um Fica tranquilo, tá mudando, mas pra melhor.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Então porque o ícone mudou?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho duas explicações: por maldade, ou por inocência.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;propaganda-de-graa-feita-por-mim-e-por-voc&quot;&gt;Propaganda de graça, feita por mim e por você&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As reações negativas mostram um fato que já foi dito lá em cima: designers são meio conservadores (ou são tão conservadores como todos os outros seres humanos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, designers são formadores de opinião. A gente fala pra caramba internet a fora. Se mudarem um ícone ou logotipo de algum produto que é super bacanudo pelo mundo do design, textões vão surgir; timelines vão floodar; discussões irão esquentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense comigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O público alvo faz muito sentido. Sendo que o principal produto do Instagram é uma plataforma de propagação de imagens, sendo que é um produto pensado pra quem tem alguma relação com o visual, sendo que ele é feito pra quem quer se expressar visualmente, mudar o ícone é um jeito fácil de conseguir que designers e outros profissionais do visual falem muito sobre o Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é nenhuma novidade que designers tem um papel influenciador e ativo para a comunidade do Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudar o ícone, aquele botão que o usuário acessa pra entrar no Instagram, por si só vai causar o mó bafo. Seja o resultado conservador ou diferentão, não importa, merda vai chover.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mudar o ícone radicalmente vai trazer muita atenção pro Instagram. A consequência direta disso é um monte de gente falando sobre a marca. Ou seja, publicidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Publicidade barata, especializada, feita pelo e para seu público alvo. Um golpe de mestre.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;inocncia&quot;&gt;Inocência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mas talvez eu esteja agindo de má fé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto do “cabeça do design” (head of design), Ian, fala da mudança do ícone como um caminho natural e não como uma mudança radical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez o Instagram foi só inocente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um erro possível. As vezes a gente está tão dentro do processo que não percebe que o começo é radicalmente diferente do fim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez eles só queiram mesmo chamar atenção pra mudança da interface (afinal, isso deve ter tomado um tempo do cão e, além de ser uma das bases do Instagram, é um dos motivos do seu sucesso).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E talvez eles não tenham nenhum especialista que cuide da marca ou que use o design visual de uma forma mais estratégica (e menos publicitária). Aí dá isso, um barulho em toda a internet por não saber usar as ferramentas disponíveis na sua mão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso faz sentido. Por mais que a galera de start-up é ligada nas paradas, o know-how deles é pra fazer software. Design e comunicação estratégica é outra coisa.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@gustavonering/o-%C3%ADcone-do-instagram-aponta-um-problema-e-n%C3%A3o-%C3%A9-o-gradiente-1b37033284#.cet00590h&quot;&gt;Esse texto foi originalmente postado&lt;/a&gt; na &lt;a href=&quot;https://medium.com/@gustavonering&quot;&gt;minha conta do Medium&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://institutobenefi.com/post/redesign-instagram</link>
        <guid isPermaLink="true">http://institutobenefi.com/post/redesign-instagram</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
